%Descrição do estado de São Paulo e sua região metropolitana e cubatão
\section{Estado de São Paulo}
\subsection{Geografia e Clima da RMSP e Cubatão}\footnote{Informações sobre geografia e clima do estado extraídas de \citet{cetesbReport}.}%
%Akjl/2017 a observação da referência diz respeito ao conjunto do texto - é mais indicado colocá-la no próprio título
%
O Estado de São Paulo localiza-se na Região Sudeste do Brasil, com centro aproximado a 22ºS e 49ºO, com uma área de $248209,4 km^2$. É banhado pelo oceano Atlântico a leste, faz fronteiras com Rio de Janeiro, e Minas Gerais ao norte, e com o estado do Paraná ao sul e é limitado pelo Rio Paraná a oeste, fazendo fronteira com o estado de Mato Grosso do Sul. 

A planície litorânea alcança até cerca de 40 km de largura e, indo-se em direção a oeste, há a Serra do Mar com uma largura de cerca de 50 km e alturas típicas variando entre 800m e 1100m. O resto do estado está situado sobre um planalto com aproximadamente 600 km de extensão (leste-oeste).

A maior parte do Estado situa-se ao norte do Trópico de Capricórnio e apresenta clima tropical. Na parte do Planalto Paulista, onde se encontra a Região Metropolitana de São Paulo e o sudeste do estado, o clima é subtropical.

De maneira geral os invernos são frios e secos (fruto da passagem de frentes frias oriundas do Sul), enquanto que os verões são quentes e úmidos (salvo eventuais períodos de estiagem em algumas regiões). A RMSP sofre tanto influência da circulação terra-mar (dista cerca de 45 km do litoral) quanto do aquecimento continental.

Cubatão encontra-se no litoral Sul. Está entre a Serra do Mar ao norte, e as cidades de São Vicente e Santos ao Sul.
Possui topografia acidentada, principalmente nos arredores do Vale do Mogi. A área urbana de Cubatão situa-se ente a Serra do Mar e o mangue, que a separa de São Vicente e Santos. A topografia local é um fator que dificulta a dispersão dos poluentes em qualquer condição meteorológica. A noite, em função da diminuição da camada limite, forma-se um ``tampão'' para os poluentes, que ficam muito próximos à superfície. Os ventos noturnos ligados à circulação terra-mar e de montanha têm baixa intensidade, prevalecendo calmaria, contribuindo, também, para o aumento das concentrações. No inverno, dada a menor intensidade do sol, a camada limite diurna pode ser mais baixa que a altitude da serra, fazendo com que a concentração de poluentes seja mais alta nesta estação.

\subsection{Desenvolvimento Econômico e Urbano da RMSP e de Cubatão}
O Estado de São Paulo cresceu economicamente em torno do café ao longo do século XIX, com produção no Interior, tendo a capital como centro comercial de convívio das elites e sua educação (escolas de medicina, direito e engenharia) \citep{gois2013esporte}, \citep{ferreira2007luiz}, \citep{deeducaccao}.

Ferrovias foram desenvolvidas para ligar a produção aos portos, no litoral. Antes disto, no período colonial, Cubatão era ponto de passagem entre o porto e o planalto. Já o rio Tietê fornecia a rota para alcançar o interior, passando antes, pela cidade de São Paulo \citep{NovoMilenioCubataoCaminho}.
%Akjl/2017 colocar referência aqui, mesmo que use novamente mais adiante. Pode ser, por exemplo, o livro das casas de pedra de Cubatão, que acresce uma referência.

Entre o final do século XIX e início do século XX, o capital acumulado pelo café permitiu uma pequena industrialização, mais voltada à transformação de matérias-primas naturais. Depois, com o final da República Velha, houve dois períodos em que o Brasil se industrializou fortemente: um iniciado em 1930 (Era Vargas), e outro em 1955 (governo Juscelino Kubitschek) \citep{prado1978historia}.
No primeiro, houve substituição de importações e forte apoio estatal, culminando inclusive com a criação da Petrobras na década de 50.
O segundo foi marcado por ampliação do mercado interno e, embora tenha havido massivo apoio estatal, houve forte presença de capital estrangeiro e grande pressão da indústria automobilística nas decisões de infra-estrutura do país. Essa passou a produzir no Brasil para escapar de mão-de-obra cara em seus países de origem. Soma-se a isto o fato das transnacionais, automobilísticas ou não, procurarem evitar a legislação ambiental mais pesada nos países desenvolvidos \citep{CubataoJuttaGutberlet}.

A industrialização e desenvolvimento econômico do país deram-se de forma desigual e desorganizada, sendo São Paulo, o mais desenvolvido e industrializado estado da nação. Esta forma de desenvolvimento gerou problemas socioambientais, como a poluição do ar e das águas, colocando em risco a saúde na metrópole e nas cidades industriais, além de êxodo rural e desigualdade social, com pessoas sofrendo péssimas condições de vida nas cidades.

Na RMSP, o desenvolvimento econômico girou, em grande parte, em torno da indústria automobilística, sendo responsável também pelas soluções urbanísticas desenvolvidas. Como a indústria automobilística produz veículos que se movem impulsionados por motores alimentados por combustíveis fósseis, o problema de poluição atmosférica está intimamente relacionado ao transporte de pessoas e cargas.
A RMSP tornou-se
 a região metropolitana de maior densidade populacional, em função do seu desenvolvimento industrial e comercial. Concentra praticamente a metade da população do estado (21 milhões de habitantes \citep{IBGEpopcity}), ou cerca de 10\% da população do país.
Em 2006, a RMSP contabilizava cerca de 7,3 milhões de veículos, dos quais, 6,0 milhões realizando ciclo Otto (movidos a etanol ou gasolina). Tal volume representava cerca de 1/5 da frota total do país. Cerca de 97\% 
 da emissão de CO da Região é originada de sua frota veicular \citep{cetesbReport}.
A região, conta ainda com mais de 2000 indústrias com alto potencial poluidor.


\subsubsection{Cubatão}
\label{sec:cubatao}

A Baixada Santista, capitaneada justamente pela cidade de Cubatão, tornou-se 
um dos maiores polos industriais do país, também atraindo uma grande quantidade de migrantes. 
Para a nascente industrialização, ainda com capital oriundo do café, aproveitando-se de uma queda d'água de aproximadamente 700m, a Light (então uma companhia de geração de energia elétrica de capital canadense) instalou uma hidrelétrica em Cubatão, propiciando energia elétrica especialmente para a capital \citep{CubataoJuttaGutberlet}.

Aproveitando-se da infraestrutura ferroviária e de rotas existentes desde o período colonial, Cubatão, do ponto de vista econômico parecia perfeita para basear um polo industrial petroquímico, siderúrgico e de apoio à agricultura intensiva (produção de fertilizantes e defensivos agrícolas). Está próximo ao mais importante mercado consumidor do país, ao porto, a ferrovia e estradas e, com oleodutos, o petróleo pode facilmente ser transportado para o planalto.

Além dos fatores econômicos estratégicos, há também os motivos de segurança: A COSIPA foi instalada em Cubatão para ter o oceano Atlântico e a Serra do mar como proteção \citep{NovoMilenioCubataoCOSIPA}; no pós-guerra montou-se a Refinaria Presidente Bernardes encrustada na Serra, em local de difícil acesso a aviões e grandes embarcações, para contar também com a ``proteção visual'' de nuvens orográficas' contra bombardeios \citep{KerrTeseCubatao} \citep{NovoMilenioCubataoPetrobras}; e a usina Hidrelétrica Henry Borden possuía uma usina espelho dentro da montanha, buscando evitar destruição da capacidade de gerar energia por conta de eventuais bombardeios \citep{NovoMilenioCubataoUSINAhidreletrica}.

A geografia torna a cidade, entretanto, uma das piores escolhas em termos ambientais para haver indústrias como as citadas acima. Em virtude da Serra do Mar e da acidentada topografia, há grande dificuldade para dispersão de poluentes, prejudicando a saúde humana e animal, propiciando, como em passado recente, ataque à vegetação e ao ecossistema de transição que o mangue representa. Além disto, houve aterramento de mangues para instalação de indústrias e locais de moradia, improvisados ou planejados, sem levar em conta considerações ambientais \citep{CubataoJuttaGutberlet}.


Graças à intensa mobilização da comunidade científica, sociedade civil e da classe trabalhadora residente em Cubatão no período de redemocratização do país, governos e indústrias tiveram de fazer planos para mitigar os danos ambientais naquela área.
O problema ambiental de Cubatão é algo que já chamava a atenção desde o final da década de 70, também com a poluição das águas \citep{CienciaHoje}.

Em 1982, o GEPA - Grupo de Estudos de Poluição do Ar - realizou medidas de poluição do ar pela primeira vez \citep{CienciaHoje} \citep{KerrTeseCubatao}. As medidas da CETESB existiam, mas a empresa estatal sofria ingerências do então governo biônico nomeado pela ditadura militar. O estudo determinou a concentração e composição elementar de material particulado inalável, separado em suas frações grossa e fina, assim como correlacionou-o com a material particulado total em suspensão, para o qual havia padrão de qualidade do ar definido à época.

A sociedade civil continuava pressionando, seja através de clérigos progressistas, associação de moradores  - trabalhadores das indústrias da cidade - e comunidade científica de um lado, e representantes do empresariado que visam o lucro imediato de outro \citep{CienciaHoje}.

Em 1984, o GEPA fez um experimento em conjunto com a CETESB e com a NEA (empresa estadunidense responsável por produzir um relatório para a CETESB sobre as fontes de poluentes, utilizando modelo receptor e balanço químico de massa). Outros trabalhos foram realizados em anos seguintes, mas esse estudo marcou o início das ações de controle que passaram a ser adotadas naquele polo industrial. 

Embora cerca de 98\% das fontes emissoras de Cubatão sejam dadas como controladas, as concentrações de material particulado ainda superam tanto os padrões nacionais quanto os da Organização Mundial da Saúde \citep{cetesbReport}.Vê-se, assim, que mesmo com a redução da incidência de níveis críticos, o problema ambiental continua grave, não sendo incomum, inclusive, acidentes que provocam emissões descontroladas e danos à população.

A RMSP e Cubatão, são os dois locais do estado mais afetados pela poluição do ar, predominando hoje problemas relacionados ao Material Particulado (MP) e ozônio ($O_3$).

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertacao"
%%% End: